[港珠澳]前主管:因趕工不浚挖填海, 香港第一次 /環保署拒答塌堤是否違環評

記者接觸到曾在兩年多前負責香港接線工程，在前線填海施工的主管駱先生（化名），他指出填海失誤的主因，在於施工期趕急。港珠澳大橋香港段工程，先在2009年遇上司法覆核案，令項目的動工日被迫延至2011年；及後又面對人手及建材短缺等問題，為趕及當時訂下於2016年通車的目標，路政署遂於採用從未在港施行的「不浚挖式」填海，以求節省鑽挖的時間，卻因而大大增加失敗風險。「我哋一知道呢個做法都好頭疼！最主要係個期根本唔夠做，後來一路填一路移、移下移下，我哋已經覺得『仆街』嘞、肯定嚟料嘞，但都冇計，當時已經救唔返！」

駱先生又坦言，那時地盤上下都深知海堤崩塌的嚴重後果，工程顧問奧雅納（ARUP）及承建商中國建築同樣知情，及後承建商只好加裝鋼筒樁以固定漂移。「呢個工程話要趕工、時間唔夠，好嘞，宜家試咗『不浚挖式』填海，原來係唔可行嘅，我估計以後都唔用再做。」

港珠澳大橋香港接線一段填海區，疑出現倒塌，圖為倒塌而生的「新填地」，可見有些挖泥機正在運作。（鍾偉德攝） 港珠澳大橋香港接線一段填海區，疑出現倒塌，圖為倒塌而生的「新填地」，可見有些挖泥機正在運作。（鍾偉德攝）

「我們都做了近7成工程左右，以我估計。沙泥一直移動移動移動，我們已經覺得，仆街嘞，肯定嚟料嘞，沒有辦法，補救不了的啦已經是......
最主要是工期！根本不夠時間做！以我所知這是香港第一次不夾海床的黑泥(註：指不浚挖海泥便填海)，這樣才致命啊！
我們以前做十幾年都是夾的(註：指先浚挖海泥才開始填海工程)，很穩妥無問題，好了，它（路政署）現時說要趕工程、時間是不夠的，如果要夾（挖海泥）會需時兩年的，不如試新方法？好了，現在試了，這個方法是不可行的。

分判商：無專家夠膽保證填海區符安全系數

《香港01》亦接獲署名「一個受委屈的判頭」的信件，警告人工島和海堤的飄移雖已減慢，但並不代表安全。他指工程顧問公司奧雅納（ARUP）將大量必須的預載工程取消，以避免海堤進一步例塌。惟判頭質疑預載工程包括加壓土堆等一系統工程，取消這些工程，海堤就不能達到預期的承載力，「我相信無一位真正專家夠膽保證那些鐵筒海堤已經達到正常的安全系數！」他指未來仍有大量的補救工程需跟進，更可能出現長期沉降，最終都要香港人白白以公帑找數。記者曾向奧雅納要求回應，惟事隔超過一個月亦未獲回覆。

該判頭回憶4年前贏到分判合同時，「真的很高興，也因為有機會參與這世紀大橋而感到自豪。」惟萬料不到，工程出現嚴重問題及延誤，「這竟是惡夢的開始，可能要賠上自己創立的公司，更要負上一身債。

港珠澳大橋香港接線填海區崩塌事件曝光至今逾一個月，運輸及房屋局局長張炳良至今仍未現身交代。立法會關注事件，多名立法會交通及環境事務委員會議員今日（3月28日）早上獲當局安排到出事現場實地視察。

路政署雖曾現身解畫，但回覆關鍵問題時避重就輕。一時指刊憲填海範圍外的土地，是承建商於海堤突然出現延伸後，額外安裝的「臨時堤腳荷載平台」；一時又指只是將原有設計額外加大加厚而成的「臨時填石平台」。

新填地延伸90米 環評：只准50米

事實上，路政署首次就海堤大崩塌回應《香港01》查詢時指，此「臨時填石平台」面積達9公頃；至署方到立法會解畫時，又突然改口稱「臨時填石平台」達9.8公頃，卻從未解釋改口原因，只堅稱此平台仍恰好符合環評報告批准的10公頃上限，故未有違反環評報告要求。

10.6.3.36 To take a conservative approach, the 50m distance from the footprint would be assumed as temporary loss of habitats, cover an area of the perimeters (~2km) times the width of 50m distance, approximately 2,000m x 50m= 100,000 m², i.e. 10 ha.

環評報告原文
不過原來環評報告早列明該10公頃的計算方法，是指從全長約2公里海床填海邊界，按比例向外延伸50米；惟高空圖顯示的「臨時填石平台」，向海面伸延達90米之多，明顯超出環評報告限制，路政署卻未有公布，甚至回應《香港01》時，仍拒絕回應是否違反環評報告的計算方法，繼續選擇性遵守環評，堅稱平台面積未超出標準。

記者2月中拍攝香港接線填海區時，可見填海面積較現時大。（周景文攝） 記者2月中拍攝香港接線填海區時，可見填海面積較現時大。（周景文攝）
3月27日現場所見，填海區對出海面的小沙洲已作平整。（盧翊銘攝） 3月27日現場所見，填海區對出海面的小沙洲已作平整。（盧翊銘攝）
路政、環保署：面積未超上限可接受

而負責確保工程符合環評要求的環保署，卻拖足25日始作回應，而就在這25日期間，記者在3月4日發現承辦商突然加緊挖走「臨時填石平台」，其範圍一直縮減。至3月25日署方終作回應，卻另作解釋，表明即使平台向海面延伸超出50米，只要沒有超出既定面積仍「可以接受」；又指海堤建成後，平台最終會拆走，未有回應承辦商近日挖走平台，是否應環保署要求。

隔泥幕超刊憲範圍180米

路政署選擇性遵照環評要求之處，於設置隔泥幕時亦可見一斑。早前路政、環保署於立法會就事件解畫時，多番強調隔泥幕為重要環保措施，如隔泥幕出現問題，承辦商須即時向環保署通報。不過根據環評報告，施工期間隔泥幕須於海面填海邊界5米範圍設置；而根據2016年7月衛星圖顯示，隔泥幕擺放位置，最少超出了刊憲的工程範圍90米，更與海面填海邊界5米相去甚遠，明顯違反要求。
10.6.3.36 Silt curtains around the reclamation sites will be established during the construction phase.The area …...temporary habitat loss. Though silt curtains for reclamation sites will be established in 5m from the seaward boundary of the reclamation footprint…..
環評報告原文
公共專業聯盟政策召集人黎廣德曾批評，隔泥幕超出許可範圍，「即係霸多咗個海」，擔心被沖出的沙泥及淤泥層，或已影響附近海洋生態。「而家填海影響嘅範圍擴大咗，環保署係唔知情，定係包庇？起碼都要再做環境評估！」

路政署：海底無出界
然而路政署對此卻有驚人回覆，署方竟指，隔泥幕底部確是沿刊憲圖則中定明的施工範圍安裝，但頂部「容易受潮水漲退及水流的影響而有所移動」，有機會「少許偏離原有位置」，故承建商已向海事處申請另一個未曾刊憲、面積較刊憲範圍更大的「海事施工區範圍」；海事處及後回覆時，更明言劃定的施工區範圍與在刊憲圖則範圍「並無必然關係」。

環保署：不硬性固定位置
至於環保署，卻未有回應環評報告條文，只指根據環境許可證要求，隔泥幕需設置於填海區施工範圍的最外圍，會因應海事工程的運作情況，如工程船隻的進出安排、水流及潮漲退的情況等，不時作出調整，故此署方不會要求隔泥幕的擺放位置硬性固定於特定的界線。

09年預計完工期係16年？延到11年開工個完工期又係16年

咪好囉，長做長有

樂見工程爛尾

做橋做隧道做人工島唔同公司做
要夾其他公司

正， 移多d啦屌你

最緊要有工開，你地話係咪先（曲）

如果個判頭無講錯既話,
依條橋真係救番都哂藥費

永續工程

補完又補補完又補完又補

谷起香港GDP

又01 想洗白？ 日日有工開

好想睇佢通車個陣 行行下成條橋冧落黎

支那建築自己廢就廢啦

應該獨家，冇計

睇完第一句知完

支那標準

見個填海區係咁郁夾硬整個toe loading頂住佢都無用啦 黑泥只會不斷比填海區既loading係咁"唧"出黎係咁郁

顧問公司話咁做有問題喎
係政府明知都照做

即係點

其實應該清左啲黑泥再打樁？

係咪無得救？

移左成90米
我諗唔識既人都知依個距離係幾離譜
比左咁撚多錢 整舊屎出黎 貪左幾多

拖遲左想追番進唔出事就奇.

政府做野無顧問公司建議邊有得決定.
政府自己嘔個方案出黎呀

係要清左浸marine deposit 先再fill番d無咁液態既material落去
個seawall 而家頂唔住marine deposit既active pressure 所以fail左
入面d野就sir出黎

最後究竟邊個上身？

689 本身做測量，話唔定關佢事

梗係香港既庫房

最多揾啲二打六食左佢

鉛水有版你睇

你都識講佢做測量

最好夾硬起完冧撚左，反正普通市民無咩機會用，死晒班支那人賣港賊

除左柝鳩哂整過仲有冇方法？

唔識但常理理解，下面搖搖下咁上面仲起乜撚

最想知有冇可能令到人工島上既建築物倒塌

不嬲做工程最終決定權係個客到, d客成日都多多意見話點做點做嫁啦
利伸: 做過依行

問題政府無條件都無能力造個方案出黎.

整個再勁好多既seawall
其實本身填海唔洗打pipe pile(即係文中既鋼管)
普通Seawall只係一堆大石頭放係海床
佢為左防止繼續飄移先打番pipe pile落地底做seawall
但係會好撚柒貴

想問下講句決定唔夾海泥要咩條件要咩能力
講撚完迫顧問出返份instruction咪得, 要自己做嫁咩? :o?

好想睇PCB成座倒塌

咪又係要顧問做出黎

屌你老母呢鋪仲唔肥過肥仔水，正呀

留意篇野潛台詞，係因為拉布而遲左開工，所以先會用唔熟悉既方法去挖掘，即係篇野暗示左責任其實係因為拉布

建造業真係冇撚得輸, 自己創造就業, 永續工程

但唔代表顧問要揹獲, 只要佢份instruction寫明有可能出現咁嘅情況, 而client係知情情況下要求咁做